3800億特別預算無需舉債支應 財長揭露債務狀況
2023-03-03
https://udn.com/news/story/7243/7007368
財政部長莊翠雲今（3）日前往立法院報告疫後特別預算收入編列情形時指出，規模3,800億元的特別預算，財源移用以前年度歲計賸餘1,800億元及舉債2,000億元支應，待去年度總決算經審計部審定後，歲計賸餘可足額支應，意即特別預算案無須舉債。另外，截至今年2月底，國內債務比率實際數為27.0％。 莊翠雲表示，疫後強化經濟與社會韌性及全民共享經濟成果特別條例，經費上限為新3,800億元，以特別預算方式編列，經費來源得以移用以前年度歲計賸餘或舉借債務支應。但執行期間尚有以前年度歲計賸餘可供移用時，應優先支應，不得舉借債務。 莊翠雲說，本條例施行期間，中央政府所舉借的一年以上公共債務末償餘額預算數，應依公共債務法第5條第1項規定辦理。本特別預算案總經費3,800億元，自2023年度起至2025年度，分了3年辦理，財源包括移用以前年度歲計賸餘1,800億元及舉借債務2,000億元支應。 莊翠雲表示，2023年度併計中央政府總預算、前瞻基礎建設、新式戰機採購、海空戰力提升計畫採購及本特別預算案舉債數，預估今年底中央政府1年以上公共債務未償餘額占前3年度名目過國內生產毛額（GDP)平均數31.6％，符合公共債務法上限40.6％規定。 莊翠雲說，實際執行結算成果，待2022年度總決算經審計部審定後，歲計賸餘可足額支應，特別預算案無須舉借債務，前揭債務比率將可下降。截至今年2月底債務比率實際數為27.0％。她強調，近年，政府財政持續改善運用年度稅計賸餘，強化經濟與社會韌性並與全民共享經濟成果，財政部亦將依公共債務法、財政紀律法及相關特別條例等規定，管控債務以維護財政永續。 債務 共享經濟 財政部 莊翠雲